\clearpage
\section[Liturgia da Palavra]{{\LARGE Liturgia da Palavra}}

\instruct{Em seguida, o leitor vai ao ambão e lê a PRIMEIRA LEITURA, que todos escutam sentados. No fim da leitura, o leitor diz:}
Palavra do Senhor.\\

\instruct{Todos respondem com a aclamação:}
\blackinstruct{Graças a Deus.}

\instruct{O salmista ou cantor canta ou recita o SALMO, ao qual o povo responde com o refrão.}

\instruct{A seguir, se há uma SEGUNDA LEITURA antes do Evangelho, o leitor lê-a no ambão, como se disse acima.\\
	No fim da leitura, o leitor diz:}
Palavra do Senhor.\\

\instruct{Todos respondem com a aclamação:}
\blackinstruct{Graças a Deus.}

\instruct{Segue-se o ALELUIA ou outro cântico.}

\instruct{Entretanto, o sacerdote, se se usa o incenso, impõe incenso no turíbulo.}

{\color{liturgicred} \hrule}
\vspace{1em}
\instruct{Em seguida, o diácono que tiver de proclamar o EVANGELHO, inclinado diante do sacerdote, pede a bênção em voz baixa, dizendo:}
\blackinstruct{A vossa bênção.}

\instruct{O sacerdote, em voz baixa, diz:}
\blackinstruct{O Senhor esteja no teu coração e nos teus lábios,\\
	para anunciares dignamente o seu Evangelho:\\
	Em nome do Pai e do Filho \cross e do Espírito Santo.}

\instruct{O diácono benze-se e responde:}
\blackinstruct{Amen.}
{\color{liturgicred} \hrule}


\instruct{Se um sacerdote tiver de proclamar o Evangelho numa celebração presidida pelo Bispo, pedirá a bênção do mesmo modo que o diácono.}

\instruct{Se não houver diácono, o sacerdote, inclinado diante do altar, diz em silêncio:}
\blackinstruct{Deus todo-poderoso,\\
purificai o meu coração e os meus lábios,\\
para que eu anuncie dignamente o vosso santo Evangelho.}

\instruct{A seguir, o diácono ou o sacerdote, dirige-se para o ambão, acompanhado dos acólitos que podem levar o incenso e os círios, e diz: }
O Senhor esteja convosco.\\
\instruct{O povo responde:}
\blackinstruct{Ele está no meio de nós.}

\instruct{O diácono ou o sacerdote diz:}
Evangelho de Nosso Senhor Jesus Cristo, segundo S. \textcolor{liturgicred}{N.}\\
\instruct{e, ao mesmo tempo, faz o sinal da cruz sobre o livro e depois sobre si mesmo na fronte, na boca e no peito; e o mesmo fazem todos os demais.}

\instruct{O povo aclama:}
\blackinstruct{Glória a Vós, Senhor.}

\instruct{A seguir, o diácono ou o sacerdote, quando se usar incenso, incensa o livro, e proclama o E\-VAN\-GELHO.}

\instruct{Terminado o Evangelho, o diácono ou o sacerdote diz:}
Palavra da salvação.\\

\instruct{O povo responde com a aclamação:}
\blackinstruct{Glória a Vós, Senhor.}

\instruct{Em seguida, beija o livro, dizendo em silêncio:}
\blackinstruct{Por este santo Evangelho, perdoai-nos, Senhor.}

\instruct{Depois segue-se a HOMILIA que deve ser feita todos os domingos e festas de preceito, e é recomendada nos outros dias. Terminada a homilia, guardam-se, conforme as circunstâncias, alguns momentos de silêncio.}

\clearpage

\instruct{Em seguida, faz-se a PROFISSÃO DE FÉ, segundo as rubricas:}
\leslettrine{C}reio em um só Deus,\\
Pai todo-poderoso, Criador do céu e da terra,\\
de todas as coisas visíveis e invisíveis.\\
Creio em um só Senhor, Jesus Cristo,\\
Filho Unigénito de Deus,\\
nascido do Pai antes de todos os séculos:\\
Deus de Deus, Luz da Luz,\\
Deus verdadeiro de Deus verdadeiro;\\
gerado, não criado, consubstancial ao Pai.\\
Por Ele todas as coisas foram feitas.\\
E por nós, homens, e para nossa salvação desceu dos Céus.\\
\instruct{Todos se inclinam às palavras: \textcolor{black}{E encarnou … e Se fez homem.}}
E encarnou pelo Espírito Santo, no seio da Virgem Maria,\\
e Se fez homem.\\
Também por nós foi crucificado sob Pôncio Pilatos;\\
padeceu e foi sepultado.\\
Ressuscitou ao terceiro dia, conforme as Escrituras;\\
e subiu aos Céus, onde está sentado à direita do Pai.\\
De novo há-de vir em sua glória,\\
para julgar os vivos e os mortos;\\
e o seu reino não terá fim.\\
Creio no Espírito Santo, Senhor que dá a vida,\\
e procede do Pai e do Filho;\\
e com o Pai e o Filho é adorado e glorificado:\\
Ele que falou pelos Profetas.\\
Creio na Igreja una, santa, católica e apostólica.\\
Professo um só baptismo para remissão dos pecados.\\
E espero a ressurreição dos mortos,\\
e a vida do mundo que há-de vir. Amen.
\clearpage

{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Em vez do símbolo niceno-constantinopolitano, sobretudo no Tempo da Quaresma e no Tempo da Páscoa, pode dizer-se o chamado Símbolo dos Apóstolos.}
	\blackinstruct{Creio em Deus,\\
		Pai todo-poderoso, Criador do Céu e da Terra;\\
		e em Jesus Cristo, Nosso Senhor,\\
		{\color{liturgicred} Todos se inclinam às palavras:} que foi concebido … nasceu da Virgem Maria.\\
		que foi concebido pelo poder do Espírito Santo;\\
		nasceu da Virgem Maria;\\
		padeceu sob Pôncio Pilatos,\\
		foi crucificado, morto e sepultado;\\
		desceu à mansão dos mortos;\\
		ressuscitou ao terceiro dia;\\
		subiu aos Céus;\\
		está sentado à direita de Deus Pai todo-poderoso,\\
		de onde há-de vir a julgar os vivos e os mortos.\\
		Creio no Espírito Santo;\\
		na santa Igreja Católica;\\
		na comunhão dos Santos;\\
		na remissão dos pecados;\\
		na ressurreição da carne;\\
		na vida eterna. Amen.}
	{\color{liturgicred} \hrule}}
~\\

\instruct{Segue-se a ORAÇÃO UNIVERSAL ou ORAÇÃO DOS FIÉIS.}
